【Lalamove】賭仔晒冷創業 由van仔做到電單車

他是香港新界區首位「十優狀元」，在史丹福畢業後曾做過七年職業賭徒，2013年毅然創業，三年前曾講過「呢一鋪係我人生最大嘅賭注」，他就是Call車貨運物流平台Lalamove（前身EasyVan）的創辦人周勝馥（Shing）。事隔三年，呢場賭博贏定輸？Shing笑言，「未開款，未有結局，唯一睇到終點嘅互聯網公司就係睇到墳墓。」

從賭博到創業

正所謂「十賭九輸」，Shing正正是第十個從賭場贏錢的賭徒，賭到財務自由，2002年起七年的職業賭徒生涯羸了3,000萬。是什麼令他走出賭場，踏上創業之路？原因好簡單，「因為打牌打到有啲悶」，「一日打10個鐘，一年打364日，初一唔打」，他厭倦了天昏地暗打牌的生活。Shing表示，「我係咪想墓碑上面就話 『Shing一世靠poker賺好多錢』呢？咁我未必」，poker是一個零和遊戲，你要贏就有人輸，相比賭博，更想去創造價值。他用了四年時間找人生目標，之後創立了EasyVan，亦是今天的Lalamove。

從EasyVan到Lalamove

大家或者對Lalamove的前身EasyVan較為熟悉，2013年成立初期，在call車平台市場與GoGoVan曾有一番惡鬥，但由於較遲起步而處於劣勢。EasyVan翌年轉戰東南亞市場做開荒牛，但進入泰國市場時，遇上了一個嚴峻的挑戰，因為當地是沒有「van仔」的，街上最常見的交通工具的是電單車。為配合進軍泰國，EasyVan正式改名Lalamove，並增設電召電單車服務。Shing表示，憑著先發優勢，在東南亞市場「我哋係No.1，冇乜其他對手」，尤其是在曼谷等大城市。

近年，Lalamove迅速進軍泰國、新加坡、台灣、菲律賓與中國市場，現時公司在內地超過80個城市有業務，目標是今年底將服務覆蓋內地100個城市。他希望公司成為香港其中一間估值達10億美元的「獨角獸」公司，兩三年後可以上市。Lalamove成立至今共進行了三輪融資，並獲6,000萬美元資金，據初創企業評分網站Oddup資料顯示，公司估值達2億美元，要成為繼Welab及Tink Labs後本港第三隻「獨角獸」，仍一段距離。

Lalamove VS GoGoVan

除了貨van及貨車召車服務，Lalamove去年8月推出全港首創電召電單車服務，揚言「我哋係全世界最快嘅貨運公司」，電單車可提供食物、文件、小件包裹運送，年初已有1,000名電單車司機使用平台。Lalamove香港區總監區子麟表示「用戶由落單嗰一刻，直至送到件貨去到收貨人手上面，只係需要一個鐘頭」，並聲稱在香港已完成超過兩萬張單，未試過有一張單超越一個鐘頭送到，現時電單車業務每月有約20％增長，增長速度比貨van業務快，但不願透露現時車隊人數。

講起電召貨車平台，Lalamove無可避免地會被人將它與GoGoVan比較。Shing指自己好少與競爭對手比較，「比如你追個女仔，你唔係諗住個情敵做啲咩，你係諗住點樣做令個女仔開心啲」。他更重視用戶的需要，要求嚴格管理司機操守及提升服務效率，大致做到「你落單可能15秒就有司機接單，5分鐘架車就到」。

GoGoVan自去年6月開始向司機收費，而Lalamove現階段不會收費。公司表示，下半年將專注於增加單量，亦表示香港市場仍未賺錢，但不排除未來會有收費計劃，「都係要收費嘅，一個公司你唔收費就永遠蝕錢架嘛。」

Lalamove迅速進軍泰國、新加坡、台灣、菲律賓與中國市場，現時公司在內地超過80個城市有業務。

Call車貨運物流平台Lalamove（前身EasyVan）的創辦人周勝馥（Shing）。

poker贏3千萬

我睇成篇都覺得重點會落左佢賭錢好叻,多過睇佢間公司做成點